\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definice}[section]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{alg}[defn]{Algoritmus}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}

	\begin{titlepage}

		\begin{center}
			{\Huge
			\textsc{Fakulta informačních technologií\\
					Vysoké učení technické v~Brně}}\\
			\vspace{\stretch{0.382}}
			\LARGE
			Typografie a publikování -- 2. projekt\\
			Sazba dokumentů a matematických výrazů\\
			\vspace{\stretch{0.618}}
		\end{center}
		{\Large 2016 \hfill Tomáš Aubrecht}

		\pagestyle{plain}
		\pagenumbering{arabic}

	\end{titlepage}

\newpage

	\section*{Úvod}
	V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, například rovnice \eqref{first} nebo definice \ref{1.1}	na straně \pageref{1.1}.

	Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.


	\section{Matematický text}
	Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\text{card}(V)$ kardinalitu $V$.
	Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
	Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
	Nechť $V^+ =V^* - \{\varepsilon\}$ Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
	Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$.
	Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\text{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a $\text{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$;  například $\text{sym}(abcd,3)=c$.

	Nyní zkusíme sazbu definic a vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

	\begin{defn}\label{1.1}
		\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a $P$ je konečná množina \emph{pravidel} tvaru $q\!: A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů.
		Pokud ${q\!: A \rightarrow \alpha \in P}$, ${\gamma ,\delta \in V^*, G}$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\!: A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme 
		$\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\ [q\!: A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A\delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$,~kde $m\ge 0$. Dále definujeme 
		tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
	\end{defn}
	
	Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

	\begin{alg} Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
	\begin{enumerate}
		 \item\label{step1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$ .
		 \item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{step1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
	\end{enumerate}
	\end{alg}
	\begin{defn}
		\emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.
	\end{defn}
	
	\subsection{Podsekce obsahující větu}
	
	\begin{defn}
		Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.	
	\end{defn}
	\begin{defn}
		Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L$ je bezkontextový jazyk\} nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
	\end{defn}
	
	\begin{veta}\label{veta1}
		Nechť $L_{abc}=\{a^n b^n c^n | n \ge 0\}$. Platí, že $L_{abc} \not \in \mathcal{L}_{CF}$.
	\end{veta}
		
	\begin{proof}\label{dukaz}
	Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
	\end{proof}
	
	\section{Rovnice a odkazy}

	Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

	$$ \sqrt[x^2]{y^3_0} \quad \mathbb{N} = \{0,1,2,\dots\}   \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij} $$

	V~rovnici \eqref{first} jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

	\begin{eqnarray}\label{first}
	\bigg\{\Big[\big(a+b\big) * c\Big]^d + 1\bigg\} & = &x\\
	\lim_{x \to \infty}\frac{\sin^2x + \cos^2x}{4} &=& y \nonumber
	\end{eqnarray}
	
	V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

	\begin{eqnarray}
	\int\limits_{a}^{b}  f(x)\,\mathrm{d}x &=& - \int_b^a  f(x) \, \mathrm{d}x \\
	\left(\sqrt[5]{x^4}\right)' = \left(x^{\frac{4}{5}}\right)' &=& \frac{4}{5} x^{- \frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}} \\
	\overline{\overline{A \lor B}} &=& \overline{\overline{A} \land \overline{B}}
	\end{eqnarray}
	
	\section{Matice}

	Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 
	

	$$\left( \begin{array}{cc}
			a+b & b-a\\
			\widehat{\xi+\omega} & \hat{\pi}\\
			\vec{a}	& \overleftrightarrow{AC}	\\
			0 & \beta \end{array} \right)\ $$
			
	$$\text{A} = \left\| \begin{array}{cccc}
	a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n}\\
	a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n}\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} \end{array} \right\| $$
	
	$$\left| \begin{array}{cc}
	t & u \\
	v & w \end{array} \right| = tw - uv $$
	
	Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.


			$$ \binom{n}{k} = 
			\left\{ \begin{array}{l l}
			\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n\\
			0 & \text{pro } k < 0 \text{ nebo } k > n
			\end{array} \right. $$
			


	\section{Závěrem}
	V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
	
\end{document} 